[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "يعود الضمير في كلمة (تخزينها )على......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأغذية",
      "الوقت",
      "الأذواق (المحسنات) (الإضافات )",
      "المبيعات"
    ],
    "answer": "الأغذية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "العلاقة  بين  تحسين الطعام  و الرائحة و بين المستهلك .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "تعليلية",
      "توازنية",
      "تنافسية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "ما علاقة المرض بفقد الشهية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "عكسية",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "سبب",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "نسبة الذين يفضلون المذاق الحلو : ..... // كم نسبة الاشخاص الذين يفضلون الاغذية المحلاة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "30",
      "40",
      "50",
      "70"
    ],
    "answer": "70",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "العنوان المناسب للنص.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحسنات الغذائية",
      "الأغذية بين الجودة والتلف",
      "أنظمة وطرق التخزين",
      "معايير الجودة"
    ],
    "answer": "المحسنات الغذائية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "نستنتج من النص أن المعلم الناجح هو................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من لديه علم وفير",
      "من يستطيع إيصال علمه للآخرين",
      "من لا يطبق ما يعلمه"
    ],
    "answer": "من يستطيع إيصال علمه للآخرين",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المعلم الناجح ليس\nغزير العلم فهناك معلم لديه علم غزير ولكن لا يستطيع توصيل المعلومة للمتلقي"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يستفاد من النص أن ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعلم الناجح قادر على توصيل المعلومة",
      "المعلم كثير العلم يوصل المعلومة بسرعة",
      "المعلم غير مؤثر"
    ],
    "answer": "المعلم الناجح قادر على توصيل المعلومة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المعلم الناجح ليس\nغزير العلم فهناك معلم لديه علم غزير ولكن لا يستطيع توصيل المعلومة للمتلقي"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "لماذا لا يتمكن جميع المعلمين من توصيل المعلومة للمتلقي ....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لافتقادهم مهارات التواصل",
      "لافتقادهم النطق",
      "لافتقادهم المال",
      "لقلة الوقت"
    ],
    "answer": "لافتقادهم مهارات التواصل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المعلم الناجح ليس\nغزير العلم فهناك معلم لديه علم غزير ولكن لا يستطيع توصيل المعلومة للمتلقي"
  },
  
  {
    "question_number": 10,
    "question": "أي من الآتي يمكن أن نبدأ به النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاجلاً أم آجلاً",
      "في المستقبل القريب"
    ],
    "answer": "عاجلاً أم آجلاً",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الجميع\nيدفع ثمن ما يرتكب",
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "اشار النص إلى انه يمكن تحديد اسم السحاب  عن طريق معرفة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتفاعه",
      "كثافته",
      "شكله",
      "اتجاهه"
    ],
    "answer": "ارتفاعه",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "يفهم من النص بأن الغيوم الركامية تصنف ضمن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السحاب الممتد",
      "السحاب المرتفع",
      "سحاب الرهل",
      "سحاب الخيط"
    ],
    "answer": "السحاب المرتفع",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "أعلى ارتفاع للسحب يصنف ضمن .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخيط (الخيطي)",
      "الكبب",
      "الألياف",
      "الشلال"
    ],
    "answer": "الخيط (الخيطي)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "العنوان الأنسب لعموم النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أشكال السحب وثقلها",
      "تشكل السحب وارتفاعها",
      "تأثر السحب ومكوناتها",
      "أنواع السحب وأسماؤها"
    ],
    "answer": "أنواع السحب وأسماؤها",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "أنسب عنوان للنص هو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع السحب بحسب ارتفاعها",
      "تأثير السحب وارتفاعها",
      "تشكل السحب ومكوناتها",
      "تكوين السحب وأشكالها"
    ],
    "answer": "أنواع السحب بحسب ارتفاعها",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "أنسب عنوان للنص هو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع السحب و ارتفاعها (أنواع السحب وأسماؤه",
      "تشكل السحب وارتفاعها",
      "تأثير السحب وارتفاعها",
      "تكوين السحب وأشكالها"
    ],
    "answer": "أنواع السحب و ارتفاعها (أنواع السحب وأسماؤه",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "ربط النص بين شكل السحاب وآلة من الات :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النسيج",
      "القياس",
      "الرسم",
      "الري"
    ],
    "answer": "النسيج",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "يستفاد من النص ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وضع الامور في موضعها الصحيح (توظيف الاشياء في اماكنها (مواضعها الصحيحة)",
      "تحمل المسئولية",
      "التودد للآخرين",
      "لا تحمل النفس فوق طاقتها"
    ],
    "answer": "وضع الامور في موضعها الصحيح (توظيف الاشياء في اماكنها (مواضعها الصحيحة)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطي الأمور أكبر من حجمها ، وضعها في نصابها الصحيح فالكيس الممتلئ\nبالحجارة يغوص\nنص أخر \nيجب أن نضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله\nعلى ظهرك."
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "علاقة جملة (فالكيس الممتلئ بالحجاة يغوص) بما قبلها ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "الاقناع",
      "استنكار",
      "تسويغ"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطي الأمور أكبر من حجمها ، وضعها في نصابها الصحيح فالكيس الممتلئ\nبالحجارة يغوص\nنص أخر \nيجب أن نضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله\nعلى ظهرك."
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "(فالكيس الثقيل) جاءت ل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأكيد",
      "للاقناع (التمثيل )",
      "الاستنتاج",
      "التورية"
    ],
    "answer": "للاقناع (التمثيل )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطي الأمور أكبر من حجمها ، وضعها في نصابها الصحيح فالكيس الممتلئ\nبالحجارة يغوص\nنص أخر \nيجب أن نضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله\nعلى ظهرك."
  },
  
  {
    "question_number": 22,
    "question": "ما هي الكلمة التي نستطيع حذفها دون تغيير معنى الجملة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من",
      "شغل",
      "نفسه",
      "هو"
    ],
    "answer": "هو",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من شغل نفسه بعيوب\nغيره كثرت عيوبه وهو لا يدري"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "الضمير في (غيره ) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من",
      "عيوب"
    ],
    "answer": "من",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من شغل نفسه بعيوب\nغيره كثرت عيوبه وهو لا يدري"
  },

  {
    "question_number": 25,
    "question": "ما هي الكلمة التي نستطيع حذفها دون تغيير معنى الجملة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إن",
      "الناس",
      "كثرة",
      "لا"
    ],
    "answer": "إن",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من\nشغل بعيوب الناس كثرت عيوبه وهو لا يدري"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "في الفقرة (7) ( ومما  زاد الطين بلة  ......... السلع المرتفعة ) تدل على  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يميلون للسلع الاستهلاكية الغير مفيدة(شرائهم للسلع الاستهلاكية غير المفيدة ( يميلون إلى سلعة استهلاكية غير مفيدة ( الرغبة في أخذ السلع الغير مفيدة(وجود السلع الاستهلاكية باهظه الثمن في متناول الاطفال //الرغبة في تملك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة)( امتلاك السلع الاستهلاكية غير المفيدة )",
      "وجود الأموال في أيدي الأطفال بدون فائدة",
      "يجب التقليل من سعر السلع مراعاة لفقرهم ( السلع الاستهلاكية تبعدهم أو تشغلهم عن الدراسة ( انشغال الأطفال بالسلع عن عملهم)",
      "وجود الأموال في أيدي الأطفال بدون فائدة (اذا زاد المال زادت عمالة الأطفال ) (رخص السلع باهظة الثمن)"
    ],
    "answer": "يميلون للسلع الاستهلاكية الغير مفيدة(شرائهم للسلع الاستهلاكية غير المفيدة ( يميلون إلى سلعة استهلاكية غير مفيدة ( الرغبة في أخذ السلع الغير مفيدة(وجود السلع الاستهلاكية باهظه الثمن في متناول الاطفال //الرغبة في تملك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة)( امتلاك السلع الاستهلاكية غير المفيدة )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "اذا كان عنوان القطعة (عمل الأطفال ) فما هي الفكرة الرئيسية التي تحدث عنها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأسباب والحلول",
      "الأسباب والدوافع",
      "الأسرة والدوافع (الأسرةوالحلول)",
      "المكاسب والفوائد"
    ],
    "answer": "الأسباب والحلول",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "عمل الأطفال في وجهة نظر الكاتب وفقا لما جاء في الفقرة (2)...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معظمه سيء و بعضه حسن أو مفيد له (أغلبه سيئ و بعضة متميز يمكن أن يكون مفيدا لهم)( أغلبه سيء وبعضه حسن ) ( أغلبه سيئ وبعضه مفيد حسن لهم )",
      "أغلبه حسن وبعضه سيء(سيء في الدول النامية فقط )",
      "سيكون سيء في البداية وبعد ذلك جيد",
      "سيء في كل الحالات وكافة الدول"
    ],
    "answer": "معظمه سيء و بعضه حسن أو مفيد له (أغلبه سيئ و بعضة متميز يمكن أن يكون مفيدا لهم)( أغلبه سيء وبعضه حسن ) ( أغلبه سيئ وبعضه مفيد حسن لهم )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "ما المقصود بالمنظمات الاقليمية؟ هي منظمات في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إقليم معين في بلد معين",
      "عدد دول متجاورة (عدد من الدول المتجاورة )",
      "أقاليم جغرافية مُعينة (أقاليم جغرافية معينة)",
      "عدد دول له نفس اللغة (الدول ذات اللغة الواحدة )"
    ],
    "answer": "أقاليم جغرافية مُعينة (أقاليم جغرافية معينة)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "من المسؤول عن حل مشكلة عمل الأطفال  وفقا لما ورد بالفقرة (3) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مؤسسات معينة على مستوى العالم (جهات متعددة على مستوى العالم// أطراف مختلفة على مستوى العالم)",
      "مصر",
      "الإدارات الحكومية والوزارات ذات الصلة",
      "جميع الدول"
    ],
    "answer": "مؤسسات معينة على مستوى العالم (جهات متعددة على مستوى العالم// أطراف مختلفة على مستوى العالم)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "لماذا يترك الأهالي أولادهم للعمل وفقا لما جاء بالفقرة (2)..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتعويد الأطفال على العمل",
      "لأنها أصبحت عادة كما لو أنهم توارثوها // لأنهم معتادون على ذلك مذ نعومة أظفارهم//لأنها أصبحت عادة ))"
    ],
    "answer": "لأنها أصبحت عادة كما لو أنهم توارثوها // لأنهم معتادون على ذلك مذ نعومة أظفارهم//لأنها أصبحت عادة ))",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "سبب استخدام الكاتب لفظ طفل .....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للتيسير",
      "لأنه في اللغة العربية تطلق على ذكر و أنثى",
      "لأنه يقصد الذكور فقط"
    ],
    "answer": "لأنه في اللغة العربية تطلق على ذكر و أنثى",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (3) فإن  إحصاءات عمالة الأطفال غير دقيقة لأن.....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعجز عن التعداد",
      "لعدم توافر مؤسسات لذلك",
      "بعض الدول  تعتبر القضية غير موجودة ( الإحصاءات تفتقر  إلى الواقعية// لأن بعض الدول لا تعير لهذه القضية اهتماما )"
    ],
    "answer": "بعض الدول  تعتبر القضية غير موجودة ( الإحصاءات تفتقر  إلى الواقعية// لأن بعض الدول لا تعير لهذه القضية اهتماما )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  }
]
